哲學入門求教

小弟入到大學之後發現好似無乜人生意義，突然之間好迷失，所以想試下讀哲學睇下會唔會幫到自己。有無巴絲可以推薦如何入門？
利申：山城，有咩導師/Course推薦

蘇菲的世界

陶國璋啲書會幫到你。
course就大通任何philo related course都ok。 search下

讀哲學九成都係唔會對人生問題有咩幫助

讀完你只會問自己做人黎做咩

陶國璋d書都好睇？

入門乍喎。為圖攞個畫面，則我認為陶國璋唔差呀。

咁師兄有咩好推薦先 ?

十九講啦

哲學唔係你咁諗咁樣
宗教仲有幫助

哲學course 十之八九都唔係諗緊人生有咩意義
就算有都唔會有答案比到你

哲學家只會提出一堆問題(有時要理解埋佢個體系個問題有意義),
反駁你既答案, 質疑你既諗法,
佢地點都唔會正面答你, 宗教先會

*先有意義

可考慮讀政政先 讀緊gpad1020 講啲political philosophy嘅位可以幫你理解哲學但又唔會太難明

咪就係

最基本唔計introduction
講邏輯 講形上學 講哲學史 講知識論講倫理
可能得最後嗰樣同你嘅人生有少少少少關係

我自己就修中哲。牟宗三十九講在我個人角度而言，未到新手可以輕易handle到既地步(有恆心除外)。當然每個人慧根唔同啦，唔知既。
要讀牟宗三不妨從<中國哲學的特質>打個底先好啲。呢本應該比十九講更易供新手入手。

不過可能樓主未必想讀中哲。始終要顧及返樓主係咩契機而想讀哲學。

應該得部分metaphysic同philosophy of mind會探討下咩係「我」
同埋倫理講下生而為「人」應該點做
但都唔係講太多心靈雞湯

如果你係一時之間有咁既諗法，唔建議你係哲學範疇搵答案，只會怕你會越搵越無人生意義。

醒你兩句：
唔讀哲學，仲有得救。
讀埋哲學，好難救你。

你睇完會更多問題 你不如返教會好過啦

睇下 Thomas Nagel 本 What does it all mean
入門級嘅書來
有幾個 chapters 講死亡，人生意義個類問題

睇下勞思光部中國哲學史
嫌多 可以睇左先秦個部分先 揀有興趣嘅野來睇
睇完再睇返牟宗三 d書會好少少

勞思光比較清晰 但理論性重d
牟宗三比較係似一個中國哲學家 而唔係一個學者咁去講中國哲學

陶國璋d書有咩問題？

我淨係睇過佢講莊子嘅書
係幾深下 唔易明 但都有佢嘅洞見

UGFH幫到你

了解下 決定論
你會更加灰

其實上到大學好似目標達到左
都唔知條路點行
亦都唔知自己做緊咩

多謝大家
讀哲學當訓練下自己諗嘢方面都幾好 唔好入大學變到好似職業培訓咁

巴打 唔好聽其他人講
儘管讀下哲學 哲學係探討最根本既問題
絕對幫到你開放心靈 視野更闊
而且有助提升邏輯能力

如果覺得冇人生意義，可以睇下關於自由意志既理論先

有時會好無聊咁諗
人既起源，何謂正義，人生既意義同埋點樣面對死亡
其實呢d日常生活既事已經關事
唔一定要比學者限死你既框框既
哲學得意既地方就係無野絕對 你諗得通就得
自己思考下都已經獲益良多

其實上邊有唔少人都講得啱
當一個人迷失搵唔到人生意義嘅時候 讀哲學其實真係冇乜大幫助 起碼唔會有啲乜即時嘅幫助 特別當你本身對哲學冇乜認識嘅時候 西方哲學係有一套傳承系統喺度 有一啲人講嘅嘢係要擺番落時代背景或者其實係回應緊之前嘅一啲思想 無啦啦去睇未必會理解到 （我自己見解啦）

我覺得其實可以從文學入手 睇一睇一啲經典嘅作品 反而更加容易從中得到啟發 同埋應該會比哲學容易入口

更加貼地嘅方法係試多啲唔同嘅嘢發掘下自己嘅興趣 當你搵到一樣你真心鍾意做嘅嘢嘅時候 你就唔會咁迷惘覺得人生無意義
文學 電影 書畫 運動 音樂 戲劇 攝影 烹飪 旅遊 甚至宗教
直接接觸唔同嘅嘢其實會有好大幫助

我覺得好多時人迷惘並唔係缺少思考/沉澱嘅時間 而係我哋根本冇探索過唔同嘅事物一路跟着社會既定嘅路去行 e.g. 將公開試\入大學當做最終目標
而當我地達到左呢啲一路被強加係我地身上嘅目標時 就會發現其實自己一路都冇方向只不過係跟住人哋比嘅方向去行 發現自己從來都冇探索過自己鍾意啲乜呢個世界有啲乜 但係唔使覺得絕望或者灰心 意識到呢樣野其實就係好開始 跟住落嚟要做嘅就係行動

——————————————————
簡單啲咁講，先諗兩個問題：
我鍾意做啲乜
我擅長做啲乜

如果你鍾意嘅嘢並唔係你擅長嘅 練！
即使你擅長嘅嘢唔係你鍾意嘅 諗下可以點樣運用 會唔會有啲有趣啲嘅玩法 會唔會可以用嚟幫到你搵食或者識朋友

如果兩樣野係同一樣：做啦點解仲諗咁多

覺柏拉圖，佢寫嘅對話錄算係哲學書入面最有趣架喇⋯

讀Apology，Pheado, Crito 先

唔係掛，平行時空來?

尼采啦

覺得迷失係正常，始終你到左個新環境，遊戲規則、要做既野同以前唔同
睇書、接收新知係要，但千其唔好自己摺埋睇書上網打機
不妨試多幾樣野(打工遊藝都好)、上莊識多D人，同埋要keep住做運動
唔好偏埋一面，入到大學已經係成年人，有能力而且應該去平衡唔同方面
(個人認為，大學生最哂係將時間拎哂去打工買衫去旅行)
一個人未必即時搵到自己既目標同理想(唔一定要拯救世界先叫理想)，但最緊要係keep住搵，唔好比自己頹

只止哲學，社會學、歷史等都最好掂下，唔一定要研究得太深，但有D基礎概念已經好有助益

另外樓主可以試下一招：sit堂
大學好多堂係比外人sit既 你有興趣既就自己行去sit 聽下唔同科既知識
靠自己讀書始終唔容易，聽人地講會更加消化
同時你亦可落堂時上前請教 R下水吹
(問下D書點讀、有咩書讀、有咩問題咁)
咁樣會好少少

唔太建議似乎同人生意義最大關聯嘅存在主義。
我會建議你睇下莊子、蒙田

唔好期望哲學會幫你搵到人生意義，但一定可以比另一角度你思考人生。
可以睇"蘇菲的世界"先,
睇下邊個"學派"自己有興趣，再搵番對應哲學家既書睇。
btw,有興趣可google 下
卡繆/沙特/存在主義

周國平，梁光耀

多謝各位 估唔到係兒登都可以有咁認真嘅分享

個人推介 李天命的書 可以看看李天命的思考藝術 一啲都唔悶 好易入口

樓豬要搵人生意義，睇邏輯車做乜野

咁咪問你佢嘅書有乜問題
我又冇睇晒 點知你講乜

哲學第一步當然係釐清問題
樓主你要問返自己咩叫「冇乜人生意義」

係突然覺得自己在宇宙裡面好渺小，作為咁渺小既生物有乜生存意義？

定係覺得自己係重症毒撚，去到邊都冇人care，我都唔知自己在社會在唔同群體裡面有乜意義？

定係讀書都唔知要黎做乜，自己都唔知自己目標?

三種「人生冇意義」要睇既書都好唔同喎

其實呢度 或者好多人話哲學對你人生意義有／冇幫助
都混淆左 「人類意遍而言生存嘅意義」，同「個人人生意義」

人類普遍嘅意義，如何過一個有意義嘅生活
呢類問題，都大把哲學家討論
有部分人睇完覺得無用，因為佢唔會回答到「你本人，如何獲得一個有意義嘅生活」
因為呢樣野人人唔同，要睇返你性格 個人能力 社會文化 先可以講到你應該要做d乜 先過得有價值

三樣同時都有

樓上有堆人批評哲學幫唔到你，大概可能見到d讀完走火入魔
或者自己讀完覺得冇乜用
可以係一個提醒，哲學好易讀壞腦
但如果你明白 哲學做緊嘅野 其實亦讀之無㤃

哲學做到嘅野係
幫你整理思考呢類問題嘅條理
譬如哲學會討論，快樂是甚麼？點解快樂有價值？
哲學係做緊一種概念上嘅分析，進而希望得一種對人類生活上嘅反思性認識

世上冇一本哲學書 會完滿地回答到你個人人生意義係乜
你應該要做乜
因為冇哲學書 講到你性格係點 你身處嘅環境 文化 職業 工作 人際關係係點
所以你個人嘅困惑，其實最終當然唔可以只讀哲學書去解決
要了解返你自己 同你周圍嘅人與事 呢個世界係點 先解決到

你可以邊睇鋼煉 邊同自己做正反方對答

鋼煉佢入面唔同既議題都同自己息息相關

我想問呢 讀到走火入魔既根本 係咪無確信既派系？

唔一定 亦可以下下信到十足十
開口埋口 都某哲學家嘅隻言片語

意思者係有左過份立場 而無左辯論落去既意思？

唔一定 亦可以無窮無盡地辯論落去

明白

簡單D 講
我個人見過嘅，走火入魔之人
就係讀左哲學，就目空一切，以為掌握左好多知識
事事優越於人

咁我想問呢

係確信自己所揀既派系去思考丫

定係對唔同既問題去選擇派系去思考？

其實兩樣都要

你由一個哲學問題開始思考
最終都會聽到哲學家唔同嘅講法
無論你認唔認同都好，你都要代入佢地，去思考佢地點解會咁諗
先可以把握到個 d哲學理論嘅優劣

你由某一個哲學家，或學派開始讀落去
讀讀下亦會有唔同嘅哲學問題
你都要抽個條問題出來睇，再參考個條問題嘅起源，問法，唔同人嘅答案，論證係點

sit堂啦
利申 今個sem sit 緊王劍凡嘅幸福論(uged2321) 有興趣自己上cusis search啦 佢嘅堂永遠都係sit多過reg
王劍凡真係一個好出色 講野又好扺死嘅professor

佢呢課幸福論絕對唔係正向心理學果啲野 目前為止講過享樂主義 花園學派 功利主義 悲觀主義 存在主義

上佢堂就算當聽故仔都好 都好多反思 有興趣嘅星期三黎sit下lor

佢仲有教旅行哲學 遲啲開道德旅遊(好似係) 不過係下sem嘅事

但不妨 多讀多企係你唔認同嘅立場 去思考
亦不妨挑戰下你認為無可爭論嘅講法
咁樣思考哲學 亦會有好多意外嘅收獲

不過唔講咩哲學野住 最緊要多啲試唔同野 從中搵啲自己有興趣嘅野啦 一定要試 如果唔係都難搵到答案
同埋都冇人比到答案你架 得自己果套先最適合自己

btw 未讀ugfh嘅建議reg梁卓恒

你呢個情況似「迷茫」多d，類似係自己唔知自己想點，
個人認為咩「存在主義」乜乜乜呢一刻幫唔到你
同行山一樣，蕩失路第一件事要做
唔係搵路走，而係要知自己現在位置
自己都唔知自己o係邊，「搵路走」只係空中樓閣
樓主做下d self understanding測驗好d
同將來就業有關既，可以試下holland riasec
同性格有關既，九型人格都好
兩者都兼顧到既，D.I.S.C.係好選擇

唔該哂巴打 學到好多野

識一個中學同學睇尼采睇到走火入魔 覺得尼采就係所有嘢嘅終極答案 能除一切苦 真實不虛咁😂😂
我覺得有機會係迷信某一啲學派但有冇個人思想去反思

又冇個人思想*

尼采係比較危險

以前問過一個教尼采嘅 prof
佢都話以前係外國教過唔少d好迷尼采，又胡言亂語嘅人

陶國璋久唔久會係中大搞放映會，睇完戲會講兩句電影哲學，有興趣係fb search 經典電影欣賞聯盟

//其實呢度 或者好多人話哲學對你人生意義有／冇幫助
都混淆左 「人類意遍而言生存嘅意義」，同「個人人生意義」//
我會覺得係大部分人見到人話覺得揾唔到人生意義都default理解咗做「個人人生意義」多於「人類意遍而言生存嘅意義」

//有部分人睇完覺得無用，因為佢唔會回答到「你本人，如何獲得一個有意義嘅生活」
因為呢樣野人人唔同，要睇返你性格 個人能力 社會文化 先可以講到你應該要做d乜 先過得有價值//
所以我會覺得應該從生活中多作嘗試揾下生存意義 當然啦 睇哲學書都係一個嘗試嚟。

我諗上面咁多人反對睇哲學書更多係因為好多迷惘嘅人會誤將哲學當做靈丹妙藥，一睇就咩都解答到。但其實完全唔係咁樣。我覺得哲學書最多都係提供到一個方向/切入點/視角俾人，等人有深入啲嘅思考同反思。但到最後都係要讀者翻翻入自己嘅生活當中去實踐出嚟。

好多人想讀完一本書就搞掂所有野 (包括知識、生活、宗教等等)
尼采凡事都有一套judgement既風格就好岩佢地 (亦係各大名咀點解搵到食既原因)
但事實上 世上無乜好野係可以一步到位
一個人無可能一個月就學識相對論 無可能一個月就搞得明四書五經 一個月變成男神/女神 一個月就事業有成、名成利就
好多野都急唔黎 偏偏為此焦慮浮燥既人太多 #c
其實都唔大件事 通常拍左拖結左婚或去到30歲就會好好多咖啦 n#

睇嚟你冇乜睇過佢啲書 呢本係引旨 入門 然後可以再睇其他著作 睇佢嘅天人學嘅哲學觀 簡潔易明

其實書局好多哲學入門既書
可以睇睇先
入面通常介紹唔同時代 地方 既哲學
或者會話 呢個xxx情境 xxx哲學家會點諗點做

你可以從中 搵到最有共鳴既思想
再試下套用落你自己既日常生活
再發展出自己既見解
最後形成自己既哲學
當然可以繼續涉獵唔同既思想
豐富自己對事物既角度

好多人會鍾意尼采
因為佢既哲學大多用故事 或者 警世格言 去表達
文字亦好空泛 （比起康德果啲）
好容易令人代入同搵到共鳴

加上尼采哲學 主要係放大 個人獨特性
否定外界權力 及 常識
仲有 坦誠面對自己人性黑暗面 好似貪婪 妒忌
認為 呢啲先係真既人 唔應該背棄佢地
認為要經歷過虛無 危險同混亂時期 先可以 成為超人
所以現代人經常受他人、法律、互聯網資訊 等等
所影響、約束
好容易相信尼采所講 亦好有共嗚
不過好多人都會歪曲
例如會話 咸濕就係人既本性
所以承認自己係咸濕 合理自己果啲所作所為
又或者最著名既超人論 其實係講緊
擁抱自己所想 背棄自己認為唔合理
但普遍社會權力認同既嘢
從而成為自己既主人 超越一般人類 進化成超人既人

好似希特拉咁 就用尼采既超人說
合理化左 屠殺既行為
所以尼采學說套用係 一啲
無自省 思想 又有權勢既人身上 係好危險
通常真正認識尼采既人 都唔會想做有錢人
或有權既人

其實 為愛徬徨的勇氣，被討厭的勇氣（二部曲） 都不錯
樓主 可以睇睇

個個讀完都係咁....有病，讀壞腦

虛無主義
存在主義
荒謬主義

可能唔好咁執著喺「意義」度
或者一路睇一路諗下，你期望嘅答案，想追求嗰個所謂意義係咩

可以上YouTube 睇crash course philosophy
四十幾集 每集十零分鐘 生動有趣
睇晒會有對哲學嘅最基本認識 之後再諗其實自己係咪真係有興趣再搵書睇

讀到思想偏激 講野又怨毒 好大件事架
有一類人讀哲學 係為左維護自己尊嚴
用哲學來合理化自己嘅問題
去到盡頭 就變成一種封閉嘅心理防禦機制
咁樣都好難會有人鐘意啦 仲講乜拍拖

讀完善惡既彼岸
你就明白人生

h

依種痴到無人藥醫既，大概只係小部分姐
其他一時讀壞腦既人，接觸下現實應該都正常返d咖啦

中意左人，唔通重擺起個顛樣去追咩
出黎做野，為生計奔馳，閱歷漸長，好多野會慢慢學識分輕重
（咁樣講可能太俗，但我係相信，對大多數人黎講，「庸俗」既生活對佢地黎講先係最健康既）

小朋友中意妖魔化做野同成年。但其實做野憂柴憂米先係人生既常態，讀書唔愁衣食反而先係特殊。

ps:小弟有個憤青朋友，平時三句唔到怨社會，兩句唔埋鬧父母。近排因拍拖變返正常人。講野變得有紋有路，個人都腳踏實地左。由此可見愛情確係有魔力。

哲學憤青就少嘅 如果你講數量
因為讀哲學嘅人本身就少
但計比例 讀哲學而讀壞左嘅人 未必好少
(當然 讀壞左 唔一定冇女朋友 乜人都有 呢個世界）

而怨毒嘅人 都真係好多
連登都大把啦
個 d咩全部都係雞 要有錢靚仔 先有女朋友呢d思想
都睇得出d人好怨毒
入去感情台 自己留意下 好多人講d野 問d野都唔 make sense

（當然，又唔係話 世間上冇壞人 愛情好美好
事實上「愛情」入面都好多騙局
而哲學往往又係唔會教到你 點去觀人）